En este capítulo se presentan los trabajos relacionados más relevantes para
el proyecto alfredZ. Los trabajos seleccionados abordan dos ejes temáticos
complementarios: por un lado, el estado del arte en mapeo y localización
activa (Active SLAM) considerando entornos estáticos; por otro, los enfoques
propuestos para navegación y mapeo en presencia de agentes dinámicos. Para
cada trabajo se describen la solución propuesta, la metodología de evaluación
y los resultados obtenidos, con especial atención a las limitaciones
identificadas. Estas limitaciones constituyen la motivación directa de las
estrategias implementadas en alfredZ.

\section{Active SLAM: estado del arte y desafíos abiertos}% chktex 13

En 2023, Placed et al.~\cite{placed2023survey} publicaron un relevamiento
exhaustivo del estado del arte en Active SLAM en IEEE Transactions on
Robotics. Los autores definen el Active SLAM como el problema de planificar
y controlar el movimiento de un robot con el fin de construir el modelo más
preciso y completo posible del entorno que lo rodea. A diferencia del SLAM
pasivo ---que se limita a integrar observaciones conforme el robot se
desplaza--- el Active SLAM incorpora la toma de decisiones sobre las
acciones del robot: qué explorar, qué ruta seguir y cuándo detener la
exploración.

El trabajo presenta una formulación unificada del problema, organizada en
tres etapas modulares: (i) identificación de posibles acciones o metas de
navegación, (ii) estimación de la utilidad esperada de cada acción, y (iii)
ejecución de la acción más conveniente. Esta arquitectura modular constituye
la base de la mayoría de los enfoques actuales, incluyendo métodos basados
en entropía de información, planificación en espacio de creencias
(\textit{belief-space planning}) y aprendizaje por refuerzo profundo.

\subsection{Limitaciones y conexión con alfredZ}

El survey identifica como uno de los desafíos abiertos más relevantes el
manejo de \textbf{entornos dinámicos}. La gran mayoría de los sistemas de
Active SLAM descritos en la literatura asumen que el entorno es estático:
los elementos que no son el robot permanecen en su lugar durante toda la
exploración. Esta suposición simplifica considerablemente el problema, pero
resulta inadecuada en escenarios reales donde personas u otros agentes se
desplazan durante la tarea de mapeo. Los autores señalan que la
investigación en Active SLAM en entornos dinámicos se ha limitado en su
mayoría a la etapa de re-planificación reactiva, sin incorporar los agentes
dinámicos de manera integral en la función de utilidad ni en la
representación del mapa.

Otra limitación señalada por los autores es la \textbf{falta de benchmarks
estandarizados} que permitan comparar objetivamente los distintos enfoques.
La mayoría de los trabajos validan sus propuestas en escenarios específicos
que no son reproducibles por otros grupos. El trabajo hace un llamado
explícito a desarrollar métricas más allá de las comúnmente utilizadas
(tiempo de exploración y cobertura del mapa), señalando que la calidad de
las estimaciones debería ser el objetivo central a medir.

Estas limitaciones son directamente relevantes para el proyecto alfredZ. La
suposición de entorno estático, omnipresente en los sistemas de Active SLAM,
produce mapas contaminados en escenarios con peatones: celdas que
momentáneamente estuvieron ocupadas por personas en movimiento quedan
marcadas como obstáculos permanentes. El proyecto alfredZ aborda esta
problemática incorporando detección semántica de objetos dinámicos
mediante YOLOv8, lo
que permite identificar y filtrar estas falsas ocupaciones ---denominadas
\textit{ghost cells} en este trabajo--- antes de que corrompan el mapa
estático. Asimismo, alfredZ propone métricas específicas para entornos
dinámicos, como la cantidad de \textit{ghost cells} y la entropía del mapa,
respondiendo a la necesidad de evaluación objetiva señalada por Placed
et al.

\section{Exploración basada en fronteras}

Topiwala e Inani~\cite{topiwala2018frontier}, del Maryland Robotics Center
(Universidad de Maryland), describieron e implementaron el algoritmo
Wavefront Frontier Detector (WFD) para la exploración autónoma de entornos
desconocidos. El objetivo del trabajo es demostrar que un robot puede
explorar de manera autónoma tanto espacios abiertos de gran extensión como
espacios pequeños y recargados de obstáculos, generando un mapa de mayor
precisión que el producido mediante teleoperación manual.

El algoritmo WFD se fundamenta en el concepto de \textit{frontera}: las
regiones del mapa de ocupación que se encuentran en el límite entre el
espacio ya explorado y el espacio aún desconocido. El robot se desplaza
iterativamente hacia la frontera más cercana a su posición actual, realiza
un barrido de 360° al llegar para actualizar el mapa y repite el proceso
hasta que no quedan más fronteras por explorar. La principal ventaja del
WFD sobre el método original de Yamauchi es que solo escanea las regiones
conocidas de la grilla de ocupación en cada iteración, reduciendo
significativamente la complejidad temporal del algoritmo.

El sistema fue implementado utilizando ROS (\textit{Robot Operating
System}), el paquete \texttt{gmapping} para SLAM y \texttt{move\_base} para
planificación de rutas. Las pruebas se realizaron en dos modalidades: en
simulación, replicando el laboratorio de robótica de la Universidad de
Maryland en Gazebo, y en hardware real, sobre una plataforma TurtleBot2
Kobuki equipada con un sensor Astra. Los resultados mostraron que los mapas
generados autónomamente son más precisos que los producidos mediante
teleoperación, con trayectorias más suaves y menor tiempo y distancia total
recorrida para cubrir el área de exploración.

\subsection{Limitaciones y conexión con alfredZ}

La solución propuesta presenta limitaciones importantes cuando se aplica a
entornos con personas en movimiento. El algoritmo WFD asume implícitamente
que el entorno es estático: las fronteras se detectan y priorizan en función
de la geometría del mapa de ocupación, sin ningún mecanismo para distinguir
si una celda fue ocupada por un obstáculo permanente o por un agente
dinámico. En un entorno con peatones, personas que transitan brevemente por
una zona son incorporadas al mapa como obstáculos estáticos, corrompiendo la
representación del espacio libre. Asimismo, la selección de fronteras
basada únicamente en distancia euclídea no considera la presencia de agentes
dinámicos que podrían bloquear el camino hacia una frontera, ocasionando
re-planificaciones frecuentes y movimientos ineficientes.

La estrategia de Exploración por Frontera implementada en alfredZ (Estrategia
E1 en este trabajo) toma como punto de partida el enfoque WFD y lo extiende
con capas de procesamiento semántico. Las celdas que corresponden a
detecciones de personas son identificadas como \textit{ghost cells} y
excluidas del proceso de selección de fronteras, evitando que el mapa
estático quede contaminado. Esto permite que la exploración por fronteras
sea robusta ante la presencia de múltiples peatones, un escenario no
contemplado en el trabajo original.

\section{SLAM con detección y seguimiento de objetos en movimiento}

Wang et al.~\cite{wang2007slammot} propusieron un marco teórico para
abordar de manera conjunta el problema del SLAM y el seguimiento de objetos
en movimiento, denominando esta formulación SLAMMOT (\textit{Simultaneous
Localization, Mapping and Moving Object Tracking}). El trabajo,
desarrollado por investigadores del Instituto de Robótica de Carnegie Mellon
University, la Universidad de Stanford y la Universidad de Sydney, tiene
como motivación principal la operación de vehículos autónomos en entornos
urbanos concurridos, donde tanto la precisión del mapa estático como la
detección de obstáculos dinámicos son críticas para la seguridad.

Los autores presentan dos formulaciones del problema. La primera, SLAM con
objetos generalizados, calcula una posterior conjunta sobre todos los objetos
del entorno ---estáticos y en movimiento--- junto con la pose del robot. Si
bien esta formulación es matemáticamente completa, los propios autores
reconocen que es computacionalmente intractable para escenarios reales. La
segunda formulación, SLAM con DATMO (\textit{Detection and Tracking of
Moving Objects}), descompone el problema en dos estimadores separados: uno
para los objetos estáticos (el mapa) y otro para los objetos en movimiento.
Al mantener posteriors independientes, la dimensionalidad del problema se
reduce considerablemente, haciéndolo viable en tiempo real.

El sistema fue validado utilizando el vehículo Navlab11 equipado con
escáneres láser SICK, recorriendo intersecciones concurridas de zonas
urbanas. Los resultados demostraron la viabilidad del enfoque para operar a
altas velocidades en entornos con múltiples vehículos en movimiento, con
seguimiento robusto incluso ante situaciones de oclusión prolongada.

\subsection{Limitaciones y conexión con alfredZ}

A pesar de los avances presentados, el trabajo exhibe limitaciones relevantes
para el problema abordado por alfredZ. En primer lugar, el \textbf{costo
computacional de DATMO}, aunque menor que el enfoque generalizado, sigue
siendo elevado: mantener posteriors separadas para cada objeto en movimiento
requiere recursos significativos, especialmente cuando el número de agentes
dinámicos es alto. En segundo lugar, el sistema fue diseñado y validado para
\textbf{entornos exteriores con vehículos}; su aplicabilidad a entornos
interiores con peatones, donde los patrones de movimiento son más
impredecibles y el espacio es más reducido, no fue explorada. En tercer
lugar, el enfoque \textbf{requiere modelos de movimiento previos} para los
objetos rastreados, lo que limita su generalización a nuevos tipos de agentes
dinámicos sin reentrenamiento.

En alfredZ se adopta un enfoque diferente para el problema del mapeo en
entornos con personas en movimiento. En lugar de mantener un estimador
probabilístico explícito para cada agente dinámico, se recurre a detección
semántica mediante redes neuronales convolucionales (YOLOv8) para identificar
y filtrar en tiempo real las detecciones correspondientes a personas. Este
enfoque reduce sustancialmente la carga computacional respecto de DATMO, y no
requiere modelos de movimiento previos para los agentes. El impacto de los
agentes dinámicos en la calidad del mapa se cuantifica a través de métricas
específicas como las \textit{ghost cells} y la entropía del mapa, permitiendo
evaluar de manera objetiva el desempeño de las distintas estrategias de
exploración bajo diferentes niveles de concurrencia de peatones.
